20歲後半的「第二青春期」：離開群體、開始旅程的最後準備

文：葉乃元（出生和成長於高雄，於西子灣大學碩畢後赴日求職，現旅居日本）

孔先生曾說：30而立，40而不惑。那麼正直奔三的我們，就是處在「學習獨立」以及「澄清疑惑」的最後衝刺。是一個「當年輕鬆面對的各種嘗試」開始逐漸需要嚴肅面對、必須做出決定的重要十字路口。

而從成長經驗來看，似乎人在進入下個新階段前，為了狀態的轉換，必須面對無盡的課題和隨之而來的折磨，因此總會遇上這麼一段過渡期。比如說當年即將邁入「生理成熟」時經歷的青春期般。27歲的我，竟也在2字頭的末期，邁入了如同折磨過自己的青春期一樣的時期。由於特徵和課題的雷同，讓我直覺地想稱其為「第二青春期」。

第二青春期的特徵
第一青春期如果探討的是「個體獨立（掙脫父母監管）、走向群體（爭取同儕認同）」的修煉，那麼第二青春期就是「離開群體、開始旅程」的最後準備。

國高中因為不成熟和尚未完全社會化，我們需要透過爭取同儕的認同、被喜歡、被接受去確認異己。社交範圍也逐漸離開構造單純的家庭，轉向投入更複雜的同儕團體。和臭味相投的朋友們創造共同的舒適圈，找到溫暖和歸屬。一起幹些傻事，創造當下快樂、事後回想有點羞赧費解、甚至成為絕口不提的歡樂黑歷史。

而至今回首瀏覽青春期的自己，由於處在空有熱情卻能力短缺的狀態。所以青春期嘗試的結果，大部分都沒有太重大的創舉和意義。留在回憶中的那些青春片影，也常常是一些不那麼重要又瑣碎的友情小事。如此浪漫的傾向，一方面是初次感受到和同儕共處的成長，另一方面則是透過這樣一次又一次的演練，讓自己學習扮演一位成熟的大人，自己想像中的成熟大人。

日本有名的漫畫連載雜誌《週刊少年Jump》的核心思想，就非常精準地用「友情、努力、勝利」去聚焦專屬青春期青少年的讀物的方向。那段回憶中如漫畫般的青春歲月非常美好，我們似乎都熱情洋溢地活在當下。直到我們慢慢發現「勇者」和「敵人」的差別只在於立場，而「友情、努力、勝利」的任性，由於太過理想，只會帶給周遭人們麻煩。我們這才開始成熟、開始長大。學會認清現實的同時，我們也感慨自己不再有當年的熱情和年輕。

「成熟凝練的智慧」所伴隨的「純粹熱情的流失」就像套餐，成套又無法分離。但我們想要重新找回能投注熱情與精神的重心，所以我們從第一青春期畢業，進入下一段追求。

進入第二青春期前的自我放逐
然而，我們在面對正式的「第二青春期」前，又會經歷一段彆扭的「厭世時期」，或許也是團塊世代眼中看見的「厭世代」。

在第一青春期畢業之前，我們看透了「青春的浪漫」與「理想的不切實際」。於是，我們抱著疑惑踏入大學校園，在不知道是不是有興趣的科系裡找尋著下一份熱情。而在探索中，我們為了維護自己的形象，不知不覺採取了「自我設障（self-handicapping）」的厭世態度。

所謂的厭世態度，就是反正我沒有好成果不是因為我不努力，而是我沒興趣而且我也沒盡力。如同周星馳在《功夫》裡的經典台詞「我認真起來連我自己都怕啊！」這句話背後是為了維護面子的高傲自負、有志難伸的壓抑、幽微又濃厚地自卑。於是，我們安於現狀地流浪，隨波逐流地，輕蔑著他人的隨波逐流。

我們詆毀著政府、輕蔑勢頭上的流行、用「既得利益」這頂帽子去抹黑所有的大人物，卻不容這個世界用同樣標準檢視自己。厭惡著自己的工作，羨慕著他人的發展。因為沒興趣，所以「沒有好成果」不是、也不該由我自己負責。是大環境的錯，是這個世界的錯。

縱使這個世界沒給過你重大挫折、也沒有遺棄你，你卻毅然撇頭而去。

而「自我設限」就成了一些人一輩子最後的里程碑。像個仕途多舛被流放的詩人，咬文嚼字地在角落憐憫著自己受傷的自尊。然後在舒適圈裡蹉跎度日，直到驀然發現充滿理想的自己終究沒有成為理想中的樣子，反倒成為坐在榕樹下幹譙政府的那位難相處的老鄰居。

然而流浪和放逐都只是一種過渡狀態，不會持續太久。由於離開義務教育，踏入高等教育大學、研究所這段時間，我們強烈地感受到在校園裡社會縮影的震撼──無法再用「積極參與」和「善良守規矩」去解決任何事情；所謂的「世界」也不再是「校園」，而是瞬息萬變、無限延伸而擴張膨脹的外在世界。所以才會採取相對消極「自我設限」般的自我保護，爭取時間學習。縱使看在外在的眼裡，只是像個多愁善感又厭世的小文青。

畢竟若找到值得全心投入的事情，怎麼可能有時間厭世？對於有興趣的事情，我們投注心力都來不及。「厭世地輕蔑著世界」這件事並不是我們追求的孤傲，而只是一種在找到自己真正能投入心力的熱情之前，維護形象的自我武裝。

第二青春期的追求
厭世時期終會結束，其結束的方式，也通常並非來自人們的主動選擇，而是被逐漸加重的責任感喚醒。

厭世時期若維持戰力，保持動能和進步，邁入社會第五年的我們，也開始差不多能對自己的工作產生心得和反饋，甚至成為組織重要戰力。成為他人眼中的前輩；開始成為公司中必須倚重的年輕核心，也在工作的過程中感受到自己的價值以及能力。而這時自己對自己的評價也才會重新回升，上升的同時我們也才終於有勇氣學著「放下過高的防衛，誠心地低下身段」向人學習。那時自己才再度成為「求知者」，和大學時期的我們差別在於──此時的我們是心甘情願地主動探求和交流。

展開心胸後的世界是開闊的，所有人都將成為自己的人生導師。

在我們厭世時期的學習後，人生也終於繼續推進。思考的課題開始接觸人生核心，脫離了年輕時的翱翔天際的理想，正式地降落到人生第一現場。可能是「工作職涯發展（接受晉升、或準備轉換跑道）」、「可能是家人之後的老後生活（陪伴尋找轉換重心、注重生活節奏與健康）」、「可能是和另一半的人生大事（結婚或是祝福彼此各自發展）」。課題逐漸重大，我們扮演的角色越來越核心，隨之而來的責任感也是。縱使每個課題在形式上的過渡都可以被輕易完成。然而，如何成熟地承擔隨之而來的責任，卻不是每個人都有智慧能平穩地處理。而在過程中的我們，也才真正地去體認大人世界的本質。

以「工作職涯發展」為例。這時候的思考將是衝刺前的最後調整。身處第二青春期的我們，不斷地開始追問自己，思索「可以投入一輩子熱情的事情是什麼？為什麼？」這樣的思考也推動著一股正面循環：努力帶來選擇、選擇帶來自由、自由帶來痛苦、痛苦淬煉覺悟。在反覆幾次的過程當中，我們開始知道自己方向，開始收斂年輕時撒下的巨網、準備儲備火力聚焦。

經過價值澄清的覺悟，若再被問及「想從事什麼樣的工作」時，回答可能就不再是具體工作種類，而是自己在意的核心價值。可能是「被信任和需要的工作環境」、可能是「謹慎且規範嚴明、平等的工作環境」或是「穩定的經濟收入」。

價值澄清後的結論是一種底蘊很深的覺悟，思考得越透徹，你人生的立場以及所做的決定會越穩固，被挑戰時也能有所依循。自己的人生才會逐漸成為外人眼裡眼中「有所重心的成年人」。

第二青春期的成長
大學畢業若被問起工作出路時，我們常會回答「想投入自己有興趣的事情」，可能是設計、可能是行銷、可能是仰賴自己的洞見開設的新創事業。如此想法或許是源自為了守護自己在大學時期好不容易找到，可以支撐著自己走下去，讓自己再一次活得像「率真瀟灑的青春期」一樣的工作。換句話說，我們不斷在找尋熱情，因為我們內心深處知道，「對生活有熱情」才能讓自己活得像個人，而不是機器。

然而，追求中的挫折讓我們退縮和麻木，進入厭世時期。卻也在不斷向前邁步的過程中，不知不覺跟上了前面的隊伍，感受到歸屬和使命感，因而進入第二青春期。第二青春期就是在成年期的正式展開前的準備，雖然沒有特定的時間點，但一旦進入該時期，我們將展開踏上起跑線的準備。開始思索長期目標、決定方向，然後義無反顧地出發。

第一青春期如果探討的是「個體獨立（掙脫父母監管）、走向群體（爭取同儕認同）」的修煉，那麼第二青春期就是「離開群體、開始旅程」的最後準備。成熟地度過第一青春期，帶給你的成就是「和異性、和這個世界和睦相處」。而成熟地度過第二青春期，所帶來的成就應該就是「和自己和睦相處」。

思考是痛苦卻值得的
流浪和掙扎的彼端其實都是為了尋找落點，那是一種自我調整的過渡期。

儘管是提筆試圖撰寫這篇看似俯視過程的文章的我，在27歲的現在，依舊在經歷著痛苦的第二青春期。對於煩惱彼岸的美好想像也並非出自幻想，而是在請教不計其數的人生前輩時，對他們的生活美學典範產生的嚮往。

有意識地活著是痛苦的，因為意識清醒代表要認真面對人生的無盡苦難。但有意識地活著，卻又是如此的重要。因為經驗而言，人們面對問題苦惱時所掙扎探尋的「解答」，其實往往會藏在綿密的嘗試與挫折之中。因此，我逐漸珍惜有意識地思考，並視「能認真面對自己人生」為一種特權，正因為珍惜所以更積極反覆思索、甚至為其苦惱。不輕易地接受別人的答案，而是透過不斷地嘗試，去開拓出自己獨特的人生。

最後，我想引用我非常喜歡的一位歌手槇原敬之，在1991年發表的作品《どんなときも》（不管何時都是）的副歌歌詞：

どんなときも、どんなときも（不管何時都是、不管何時都是）
僕が僕らしくあるために（為了讓自己活得更像自己）
「好きなものは好き」と（「能對著喜歡的事情說出喜歡」）
言える気持ち 抱きしめてたい（好想擁抱能主張這句話的心情）
どんなときも、どんなときも（不管何時都是、不管何時都是）
迷い探し続ける日々が（因為我知道不斷地迷惘和探尋的日子）
答えるになること 僕は知ってるから（會帶給我最後的解答）

這段副歌歌詞，我認為是對於「第二青春期」過程自我探索時，最精準地描寫和自我勉勵。如此豁達遠見的歌詞，竟是年僅22歲時槇原敬之所寫下。相當適合身處20歲後半第二青春期，思索追求著一輩子熱情的我們。而在這條路上，也不再以年紀作為先後的分界，就像27歲的我被22歲的槇原敬之所勉勵一樣，我們隨時都會成為彼此的導師或是聽眾，在彼此身上互相學習。

最後，願每個掙扎和迷惘的靈魂最終都能找到內在的平靜，在這條旅途上找到自己能投入熱情的事情。共勉之。

責任編輯：朱家儀
核稿編輯：翁世航

😅

啲柒頭臺灣狗寫文最撚鐘意自創啲柒頭鳩屎term扮大袋
乜撚嘢叫第二青春期？
生第二轉鳩毛呀？

人地講緊第二青春期係指年輕人接觸群體，面對社會，心理經歷第二次轉變同成長
就好似第二次既青春期咁

你就喺到focus人地自創term

你唔一定要認同作者既睇法，但捉住一兩個term喺到屌係咩玩法

屌佢作埋啲鳩屎term有咩問題
計你個邏輯連click bait都唔屌得啦
要focus內容丫嘛
佢篇文係咩文學鉅著唔睇唔得？
反而你又咩居心
又幫篇文宣傳又衝出黎護航

痴線

睇完有共鳴share就被人話幫篇文做宣傳
重點根本就唔喺佢文筆同用字到
你睇完冇共鳴咪算囉
我當你仲讀緊書，冇共鳴根本好正常

再講以你邏輯係咪以後所有人係咪唔可以分享任何人既文章包括陶傑鄭立盧斯達？

咪亂扣帽子啊
我冇話過咩分享唔分享得
我笑鳩條台灣佬咋
老老豆豆
我話撚之你乜乜陶傑鄭立盧斯達
就算你孔子甘地乜乜柒柒自創到第二青春期依啲鳩屎term我一樣會笑
你話學生就冇共嗚先唔識欣賞
係咪睇完朱自清背影有共嗚就一定係死過老豆呀
定你想借啲意話我年紀細黎扮老屎忽啊

我第三青春期

=鳩毛生上頭頂

睇晒 唔知講乜 一舊舊咁